<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Administration</title>
  </header>
  <body>
    <section id="areas">
      <title>Bereiche</title>
      <figure alt="Bereichsadministration" src="images/bereichsadmin.jpg" />
      <p class="pageBreakAfter">
        Bereiche sind für die Funktionsfähigkeits des Ressourcenbuchungsystems 
        unwichtig, jedoch helfen sie den Überblick über eine große Menge an 
        Ressourcen zu halten. Als Informationen zur Erstellung eines Bereiches 
        wird nur dessen Name benötigt, den man auf der Seite Admin im oben 
        gezeigten Feld eingibt. Möchte man einen Bereich wieder loswerden, so 
        klickt man hinter dessen Namen auf „Löschen“, ist der Name des Bereichs 
        falsch geschrieben oder sollte er sich mal ändern, kann man dies mit 
        einem Klick auf „Bearbeiten“ korrigieren. Das Ändern des Namens hat 
        keinen Einfluss auf die Ressourcen und deren Termine.
      </p>
    </section>
    <section id="rooms">
      <title>Ressourcen</title>
      <figure alt="Ressourcenadministration" src="images/raumadmin.jpg" />
      <p class="pageBreakAfter">
        Resourcen sind zwar die Kerneinheiten des Raumbuchungssystem, jedoch lassen
        sie sich sehr einfach administrieren. Im Gegensatz zu den Bereichen muss man 
        hier außer des Namens auch noch die Kapazität des Raumes und eine kleine 
        Beschreibung angeben. Diese zusätzlichen Daten sind jedoch nur informativ 
        und werden nicht für irgendwelche Berechnungen benutzt. „Löschen“ und 
        „Bearbeiten“ funktionieren genau wie bei der Bereichsadministration.
      </p>
    </section>
    <p>
      <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">
        <img alt="Creative Commons License" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-sa/3.0/80x15.png" />
      </a>
    </p>
  </body>
</document>
