<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Endnutzer Dokumentation für Schoorbs</title>
  </header>
  <body>
    <section id="download">
      <title>Wo kann man es herunterladen?</title>
      <p>
        Sie finden auf der <a href="http://schoorbs.xhochy.com/releases.html">Release</a>-Seite
        immer die aktuellste Version zum Download. Zum täglichen Nutzen sollte
        man die stabile(eng. stable) Ausgabe herunterladen, da diese ausgiebig
        getestet wurde und auch möglichst schnell aktualisiert wird, wenn ein
        Fehler gefunden wurde. Möchten Sie jedoch die Features zukünftiger
        Schoorbs-Versionen ausprobieren, können Sie eine experimentelle Version
        herunterladen, diese sollte jedoch keinesfalls(!) für produktive
        Zwecke genutzt werden, da sie viele noch unbekannte Fehler beinhalten 
        kann, da sie noch nicht ausreichend gut getestet wurde.
      </p>
    </section>

    <section id="help">
      <title>Wo bekommt man bei Problemen Hilfe?</title>
      <p>
        Wenn Sie Probleme oder Fragen bezüglich Schoorbs haben, aber auf dieser
        Seite keine Hilfe finden, so wenden sie sich am Besten an unsere 
        <a href="http://groups.google.com/group/schoorbs-general-discussion">Mailingliste</a>.
        Standardmäßig sollte hier die Kommunikation auf Englisch erfolgen, fehlen 
        Ihnen jedoch wichtige sprachliche Kenntnisse, können sie ruhig auch eine
        E-Mail auf Deutsch schicken, da einige der Entwickler(auch der 
        Projektinitiator) Deutsche sind bzw. Deutsch können.
      </p>
      <p>
        Finden Sie einen Fehler in Schoorbs, so melden Sie dies am Besten 
        <strong>auch</strong> im
        <a href="http://code.google.com/p/schoorbs/issues/list">Issuse Tracker @ Google Code</a>.
      </p>
    </section>

    <section id="license">
      <title>Lizenz</title>
      <p>
        Während Schoorbs unter der GPLv2 lizensiert ist, ist die 
        Endnutzerdokumentation unter der "Creative Commons Attribution-ShareAlike 
        3.0 Unported"-Lizenz verfügbar, welche zwar nicht so frei wie die GPL
        ist, jedoch den "Weitergebern" an anderer Stelle mehr Möglichkeiten gibt.
        Normalerweise wird durch den CC-BY-SA Button am Ende der Seite angezeigt,
        dass dieser Text unter CC-BY-SA-3.0-Lizenz steht, fehlt diese Button
        jedoch und es wurde auf dieser Seite keine weitere Angabe zur Lizenz 
        gemacht, so sollten Sie am Besten auf der Mailingliste eine kleine
        Aufforderung schreiben, die Lizenz für die jeweiligen Seite 
        klarzustellen.
      </p>
    </section>

    <p>
      <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">
        <img alt="Creative Commons License" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-sa/3.0/80x15.png" />
      </a>
    </p>

  </body>
</document>
