<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Einleitung</title>
  </header>
  <body>
    <section id="aufgabe">
      <title>Aufgabenstellung</title>
      <p>
         Meine Facharbeit bestand in dem Einrichten und Verbessern eines Raumbuchungssystems am 
         HSG. Weiterhin habe ich noch einen Stundenplanparser zum automatischen Einlesen und 
         Eintragen des aktuellen Stundenplans in das Raumbuchungssystem erstellt. Vor Beginn der
         Facharbeit habe ich mit meinem Betreuungslehrer, Herrn Merkert, auf die Software MRBS als
         Grundlage geeinigt, da hier schon wichtige Funktionen eines Raumbuchungssystems vorhanden
         sind, jedoch leider einige Sicherheitsmängel ausgebessert werden müssen. Um die Software 
         besser zu verstehen und sie einfacher analysierbar zu machen, habe ich die Dateien neu 
         strukturiert und den Quelltext etwas aufgeräumt. Da meine Vorschläge, u.a. die HTML 
         Ausgabe valide zu machen und das System weiter abzusichern nicht mit der bisherigen 
         Struktur von MRBS kompatibel sind, habe ich mich entschieden eine Abspaltung(„Fork“) von 
         MRBS zu machen und diese Schoorbs zu nennen. Im folgenden meine ich mit MRBS die Software,
         die ich nicht verändert habe, und mit Schoorbs das Ergebnis meiner Facharbeit. Beide 
         Programme, Schoorbs und der Stundenplanparser sind Platformunabhängig geschrieben, d.h. 
         sie können auf nahezu allen System ausgeführt werden, Schoorbs benötigt dazu lediglich 
         einen PHP-Interpreter und der Stundenplanparser XULRunner(Basis von u.a. Firefox).
      </p>
    </section>
    <section id="sysanalyse">
      <title>Systemanalyse</title>
      <ul>
        <li><a href="http://mrbs.sourceforge.net/">MRBS Homepage</a></li>
        <li>
          <a href="http://www.schooltool.org/">Schooltool, ein Raumbuchungsystem in Python</a>, 
          jedoch wäre hier die Anbindung an die aktuelle Nutzdatenbank des HSG erschwert gewesen.
        </li>
        <li><a href="http://www.k5n.us/webcalendar.php">Webcalendar, die Grundlage von MRBS</a></li>
        <li><a href="http://freshmeat.net/projects/phpscheduleit/">phpScheduleIt</a></li>
        <li><a href="http://freshmeat.net/projects/shezhu/">Shezhu Resource Sharing System</a></li>
        <li><a href="http://freshmeat.net/projects/rapla/">Rapla</a></li>
      </ul>
    </section>
  </body>
</document>
