<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Einleitung</title>
  </header>
  <body>
    <section id="short">
      <title>Beschreibung der Aufgabenstellung</title>
      <p>
        Vor Beginn meiner Facharbeit war das Prozedere zur Reservierung eines
        Saales bzw. einer anderen Resource (z.B. Fernseher) sehr einfach 
        gelöst: Es gab eine Liste für die ganze Woche, in die man sich als Lehrer
        eintragen musste, wenn man eben die jeweilige Ressource wollte. Dieses
        simple Lösung besitzt jedoch einige Nachteile, weshalb die Nutzung
        eines elektronischen Buchungssystems in Erwägung gezogen werden kann.
        So gibt es diese Liste nur an einem Ort, d.h. spontane Buchungen einer
        Ressource sind nicht möglich, dies kann nur während der Schulzeit in der
        Schule geschehen, nicht komfortabel z.B. von zu Hause während der 
        Unterrichtsplanung.
      </p>
      <p>
        Unter anderem um den eben genannten Komfort, so wie weitere Aspekte 
        (siehe Pflichtenheft), bereitzustellen, werde ich in meiner Facharbeit
        das Raum-/Ressourcenbuchungssystem MRBS zuerst analysieren, danach
        werde ich einige Modifikationen vornehmen, um das System an die
        Anforderungen anzupassen. Parallel dazu bzw. im Anschluss habe ich noch
        eine Dokumentation der Software verfasst, welche das System auf der 
        einen Seite für den normalen Anwender und auf der anderen für 
        potentielle Entwickler bzw. technisch interessierte erklärt. 
      </p>
      <p>
        <strong>Hinweis:</strong> Im Folgenden benutze ich den Namen MRBS für 
        die unveränderte Ursprungssoftware, Schoorbs bezeichnet die von mir 
        überarbeitete Version.
      </p>
    </section>
    <section id="long">
      <title>Pflichtenheft</title>
      <p>
        Die während meiner Facharbeit modifizierte Software soll folgende
        Kriterien erfüllen:
      </p>
      <ul>
        <li>
          Die Softwareinstallation muss aus dem Internet erreichbar sein,
          die Zugriffe, vor allem die Authentifikation, sollen alle
          verschlüsselt übertragen werden.
        </li>
        <li>
          Die Benutzerdaten, Name und Passwort des Benutzers, müssen die
          geleichen wie im gesamten Schulnetz sein.
        </li>
        <li>
          Nur Lehrer sollen das Recht auf Bearbeitung/Erstellen von Einträgen
          haben, Schüler sollen jedoch sich informieren können, welche Säle 
          belägt sind.
        </li>
        <li>
          Lehrer A darf Einträge von Lehrer B weder bearbeiten noch löschen.
        </li>
        <li>
          Die Aktivitäten der Lehrer können optional mitgeschnitten werden, um
          so den Missbrauch der Software/des Systems zu verhindern. 
        </li>
        <li>
          Der Programmcode soll ordentlich strukturiert und dokumentiert sein.
        </li>
        <li>
          Die während der Facharbeit erstellte Software soll allgemein nutzbar
          sein, d.h. die Software soll nicht auf den Einsatz am Hohenstaufen 
          Gymnasium spezialisiert sein.
        </li>
        <li>
          Der aktuelle Stundenplan soll eingelesen werden und die Stunden
          vorweg priorisiert reserviert werden.
        </li>
        <li>
          Die jeweiligen Schnittstellen sollen klar gegliedert und sauber
          dokumentiert sein.
        </li>
      </ul>
    </section>
    <section id="links">
      <title>Links zu ähnlicher Software</title>
      <ul>
        <li>
          <a href="http://mrbs.sourceforge.net/">MRBS Homepage</a>
        </li>
        <li>
          <a href="http://www.schooltool.org/">Schooltool, ein Raumbuchungsystem in Python</a>, 
          jedoch w&auml;re hier die Anbindung an die aktuelle Nutzdatenbank des HSG erschwert gewesen.
        </li>
        <li>
          <a href="http://www.k5n.us/webcalendar.php">Webcalendar, die Grundlage von MRBS</a>
        </li>
        <li>
          <a href="http://freshmeat.net/projects/phpscheduleit/">phpScheduleIt</a>
        </li>
        <li>
          <a href="http://freshmeat.net/projects/shezhu/">Shezhu Resource Sharing System</a>
        </li>
        <li>
          <a href="http://freshmeat.net/projects/rapla/">Rapla</a>
        </li>
      </ul>
    </section>
  </body>
</document>
