<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Installation</title>
  </header>
  <body>
    <section id="requirements">
      <title>Vorraussetzungen</title>
      <p>
        Im Gegensatz zur aktiven Entwicklung an Schoorbs, braucht man zur
        normalen Nutzung kaum Zusatzsoftware. Folgende Komponenten sollten
        genügen:
      </p>
      <ul>
        <li>
          Ein moderner Webserver, vorzugsweise Apache. Für die 
          REST-Schnittstelle wird der Apache2 inklusive mod_rewirte benötigt.
          Diese Schnittstelle wird in den meisten Fällen jedoch nicht genutzt, 
          weshalb man hierauf nicht achten muss. Am HSG jedoch wird die
          REST-Schnittstelle zum Einspielen des Stundenplans genutzt, weshalb
          auch der Einsatz des Apache2 notwendig ist.
        </li>
        <li>
          PHP >= 4.3 als Servermodul(SAPI) oder per Fast(CGI)
        </li>
        <li>
          Als Datenbank kann PosgtreSQL >= 7.x oder MySQL >= 4.x genutzt werden,
          die jeweiligen PHP-Module zur Datenbank müssen auch installiert sein.
        </li>
      </ul>
    </section>
    <section id="long">
      <title>Installationsanleitung</title>
      <p>
        <!-- Dateien -->
        Beim Einsatz von Schoorbs sollte man die jeweils neueste Version
        benutzen, da in dieser die meisten bekannten Fehler schon korrigiert
        sind. Auf <a href="http://schoorbs.xhochy.com/">schoorbs.xhochy.com</a>
        ist diese immer verlinkt, sie wird in 2 Editionen bereitgestellt, ein
        Mal als Zip-Archiv und ein Mal als 7z-Archiv. Beide Archive enthalten
        die gleichen Dateien, jedoch ist das Zip-Archiv deutlich größer, 
        wobei aber auf nahezu jedem Computer heutzutage ein Programm zum 
        Entpacken von Zip-Acrhiven vorhanden ist. Viele Nutzer haben dagegen
        aber oftmals kein Programm installiert, um das deutlich kleinere 
        7z-Archiv zu entpacken.<br />
        Das jeweils gewählte Archiv sollte man nun in einem Verzeichnis
        entpacken, auf welches der Webserver zugreifen kann, wie Sie dies
        jeweils bei Ihrem Webserver einstellen, lesen Sie in dessen Dokumentation
        nach. Zu beachten ist hierbei noch, dass die PHP-Dateien nicht direkt
        ausgeliefert werden sollen, sondern zuerst noch von einem PHP-Interpreter
        ausgewertet werden müssen, weil sonst der Nutzer anstatt der erwarteten
        HTML-Seite nur den Quelltext der jeweiligen PHP-Datei zu sehen bekommt.
      </p>
      <p>
        <!-- Installation Datenbank -->
        
        <!-- Installation MySQL -->
        
        <!-- Installation PostgreSQL -->
      </p>
    </section>
  </body>
</document>
