<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Normaler Gebrauch</title>
  </header>
  <body>
    <section id="booking">
      <title>Buchen einer Ressource</title>
      <p>
        Standardmäßig muss man auf das grüne Kreuz klicken um den 
        „Bestellvorgang“ für eine Resource zu starten. Es ist hierbei jedoch nicht
        wichtig welchen Termin man auswählt bzw. welche Resource, man muss nur 
        achten, dass man im richtigen <strong>Bereich</strong> auf das Kreuz 
        klickt, alle anderen Parameter kann man auf der darauffolgenden Seite 
        noch ändern.
      </p>
      <figure alt="Tabelle zur Raumbuchung" src="images/enduser-doku1.jpg" />
      <p>
        Hat man nun darauf geklickt wird man auf die Seite „Eintrag hinzufügen“
        weitergeleitet. Unter Kurzbeschreibung sollte man das Unterrichtsfach 
        und die Klassen eintragen. Eine vollständige Beschreibung ist nicht 
        zwingend nötig, sie ist aber bei Terminen, die von mehreren Lehrern 
        betreut werden sehr sinnvoll, da man so auch noch direkt relevante 
        Informationen mitteilen kann. Unter Period gibt man die Starteinheit
        (am HSG: entweder eine Schulstunde oder eine Pause) ein.
      </p>
      <p>
        <strong>HSG-sepzifischer Zusatz:</strong><br /> 
        Pausen habe ich buchbar gemacht um Überschneidungen bei z.B. 
        Kursarbeiten vorzubeugen, bei denen 2 Lehrer beide während der Pause 
        schreiben wollten, der eine in der Pause noch zu Ende, der andere 
        wollte in der Pause mit der nächsten Kursarbeit schon anfangen. 
        Genauso muss man auch aufpassen, dass man bei der Anzahl der Periods, 
        die man benötigt auch bei 2/3 oder mehr Schulstunden die Pausen auch 
        noch mitzählt, was bedeutet, dass wenn man den Informatiksaal für 
        die 1., 2. und 3. Stunde bestellen würde, man ihn für 4 Periods 
        reservieren müsste. Bei der Art kann man festlegen, ob man lediglich 
        normalen Unterricht macht oder ob man eine Kursarbeit schreibt, dies 
        dient lediglich zur Information anderer Kollegen und hat intern keine 
        Bedeutung.
      </p>
      <figure alt="Tabelle zur Raumbuchung" src="images/enduser-doku2.jpg" />
      <p>
        Alles was ich bisher erklärt habe, muss man für alle Termine wissen, 
        egal ob man sie für ein einziges Mal bucht oder ob sie häufiger 
        vorkommen. Sollte letzteres der Fall sein, so sind die letzten drei 
        Zeilen des Formulars interessant. Bei dem „Ende der Wiederholung“ legt 
        man den letzten Tag fest, an dem nochmals der Termin auftreten dürfte, 
        die anderen beiden Felder dürften selbsterklärend sein.<br />
        Nach einen Klick auf Speichern bekommt man entweder den Kalender 
        angezeigt, inklusive des neu gebuchten Termins oder eine Liste aller 
        Termine, die mit dem Termin in Konflikt liegen, den man buchen wollte.
      </p>
    </section>
    <section id="change">
      <title>Ändern einer Buchung</title>
      <p>
        Sollte man eine Buchung doch nicht benötigen, kann man diese, sofern 
        sie nicht in der Vergangenheit liegt, wieder abbestellen. Hierzu klickt 
        man in der Kalenderübersicht einfach auf den Termin. Am unteren Ende 
        der Informationen zu diesem Termin gibt es einen Link „Eintrag löschen“. 
        Dieser löscht nur diesen Eintrag, egal ob es ein einzelner ist oder ob 
        er zu einer wiederholenden Veranstaltung gehört. Sollte es eine 
        wiederholende Veranstaltung sein, hat man auch noch die Möglichkeit auf 
        den Link „Alle Einträge löschen“ zu klicken, was dann alle Einträge 
        dieser Veranstaltung löschen würde. Zur Sicherheit macht Schoorbs aber 
        vor jedem Löschen noch eine Ja/Nein-Abfrage per Javascript, bei der man
        nicht direkt auf 'Ja' klicken sollte, sondern erst noch mal nachdenken
        sollte, ob dieser Termin wirklich gelöscht werden soll, diese Aktion
        ist <strong>nicht umkehrbar!</strong> 
      </p>
      <p class="pageBreakAfter">
        Hat man beim Bestellen einen Fehler gemacht und möchte den Termin nicht 
        erst löschen und dann wieder neu eingeben, kann man auf der 
        Übersichtsseite des Termin auf „Eintrag ändern“ klicken und man kann 
        dann dort alles wieder neu einstellen, genauso als würde man einen 
        neuen Eintrag hinzufügen.
      </p>
    </section>
  </body>
</document>
